\section{Pemrosesan \textit{Stream}}

Secara umum, \textit{stream} merujuk pada data yang tersedia secara inkremental dari waktu ke waktu. Konsep ini dipakai di berbagai tempat, seperti stdin dan stdout Unix, koneksi TCP, dan lain-lain \parencite{dataIntensiveApplications}.

\textit{Stream processing} merupakan paradigma pemrograman yang memandang \textit{stream} atau urutan \textit{event} sebagai objek masukan dan luaran utama dari komputasi. \cite{streaming101} menyatakan bahwa \textit{stream processing} merupakan tipe mersin pemrosesan data yang didesain dengan mempertimbangkan data yang tidak terbatas.

\cite{streamProcessingComparison} menyatakan bahwa terdapat karakteristik penting pada \textit{stream processing}, yaitu:

\begin{enumerate}
    \item \textit{Delivery guarantees}. Setiap informasi yang masuk harus dijamin akan diproses oleh \textit{streaming engine}.
    \item Toleransi kegagalan (\textit{fault tolerance}). Ketika terjadi kegagalan, \textit{streaming engine} harus mampu melakukan pemulihan dan memulai ulang dari titik yang ditinggalkan.
    \item \textit{State management}. \textit{Streaming engine} harus memiliki mekanisme untuk menyimpan dan memperbarui informasi \textit{state}.
    \item Memiliki kinerja yang baik dari sisi latensi, \textit{throughput}, dan skalabilitas.
    \item Memiliki fitur yang lebih canggih, seperti \textit{event time processing}, \textit{watermarks}, \textit{windowing}, dan lain-lain.
\end{enumerate}

Selain itu, karakteristik \textit{stream processing} juga bisa dibagi menjadi dua jenis, yaitu:

\begin{enumerate}
    \item \textit{Native streaming}. \textit{Stream processing} jenis ini akan langsung memproses data yang diterima secepat mungkin. Contoh \textit{stream processing} tipe ini adalah Apache Storm, Apache Flink, Apache Kafka Streams, dan Apache Samza.
    \item \textit{Micro-batching}. \textit{Stream processing} jenis ini memproses data setiap beberapa detik atau milidetik sekali sehingga data diproses dalam setiap kelompok kecil dengan sedikit keterlambatan. Contoh \textit{stream processing} tipe ini adalah Apache Spark Streaming dan Apache Storm-Trident.
\end{enumerate}

\input{chapters/chapter-2/stream-processing-risingwave.tex}