\chapter{Skema Basis Data Layanan Tiket}
\label{apx:ticket-schema}

Tabel \ref{table:ticket-event-schema} menunjukkan skema setiap entitas tiket dan acara.

\begingroup
\footnotesize
\begin{longtable}{|l|p{0.2\textwidth}|p{0.5\textwidth}|}
	\caption{Skema Entitas Event dan Tiket}        
	\label{table:ticket-event-schema}                                                                                     \\
	\hline
	\textbf{Atribut}     & \textbf{Tipe Data}    & \textbf{Deskripsi}                                                                   \\
	\endfirsthead

	\multicolumn{3}{|l|}{\tablename\ \thetable\ -- \textit{Lanjutan dari halaman sebelumnya}}                                           \\
	\hline
	\textbf{Atribut}     & \textbf{Tipe Data}    & \textbf{Deskripsi}                                                                   \\
	\endhead

	\hline
	\multicolumn{3}{|r|}{\textit{Dilanjutkan ke halaman berikutnya}}                                                                    \\
	\endfoot

	\hline
	\endlastfoot

	\hline
	\multicolumn{3}{|l|}{\textbf{Event}}                                                                                                \\
	\hline
	id                   & \texttt{bigint}       & ID unik untuk setiap event. (PK)                                                     \\
	\hline
	name                 & \texttt{text}         & Nama event.                                                                          \\
	\hline
	location             & \texttt{text}         & Lokasi diselenggarakannya event.                                                     \\
	\hline
	description          & \texttt{text}         & Deskripsi detail dari event.                                                         \\
	\hline
	created\_at          & \texttt{timestamptz}  & Waktu record event dibuat.                                                           \\
	\hline
	updated\_at          & \texttt{timestamptz}  & Waktu record event terakhir diperbarui.                                              \\
	\hline
	\multicolumn{3}{|l|}{\textbf{TicketCategory}}                                                                                       \\
	\hline
	id                   & \texttt{bigint}       & ID unik untuk setiap kategori tiket. (PK)                                            \\
	\hline
	name                 & \texttt{text}         & Nama kategori tiket (misalnya, "VIP", "Reguler").                                    \\
	\hline
	event\_id            & \texttt{bigint}       & Foreign Key ke \texttt{Event.id}.                                                    \\
	\hline
	created\_at          & \texttt{timestamptz}  & Waktu record kategori tiket dibuat.                                                  \\
	\hline
	updated\_at          & \texttt{timestamptz}  & Waktu record kategori tiket terakhir diperbarui.                                     \\
	\hline
	\multicolumn{3}{|l|}{\textbf{TicketSale}}                                                                                           \\
	\hline
	id                   & \texttt{bigint}       & ID unik untuk setiap periode penjualan tiket. (PK)                                   \\
	\hline
	name                 & \texttt{text}         & Nama periode penjualan (misalnya, "Presale 1").                                      \\
	\hline
	sale\_begin\_at      & \texttt{timestamptz}  & Waktu dimulainya periode penjualan tiket.                                            \\
	\hline
	sale\_end\_at        & \texttt{timestamptz}  & Waktu berakhirnya periode penjualan tiket.                                           \\
	\hline
	event\_id            & \texttt{bigint}       & Foreign Key ke \texttt{Event.id}.                                                    \\
	\hline
	created\_at          & \texttt{timestamptz}  & Waktu record penjualan tiket dibuat.                                                 \\
	\hline
	updated\_at          & \texttt{timestamptz}  & Waktu record penjualan tiket terakhir diperbarui.                                    \\
	\hline
	\multicolumn{3}{|l|}{\textbf{TicketPackage}}                                                                                        \\
	\hline
	id                   & \texttt{bigint}       & ID unik untuk setiap paket tiket. (PK)                                               \\
	\hline
	price                & \texttt{int}          & Harga dari paket tiket.                                                              \\
	\hline
	ticket\_category\_id & \texttt{bigint}       & Foreign Key ke \texttt{TicketCategory.id}.                                           \\
	\hline
	ticket\_sale\_id     & \texttt{bigint}       & Foreign Key ke \texttt{TicketSale.id}.                                               \\
	\hline
	created\_at          & \texttt{timestamptz}  & Waktu record paket tiket dibuat.                                                     \\
	\hline
	updated\_at          & \texttt{timestamptz}  & Waktu record paket tiket terakhir diperbarui.                                        \\
	\hline
	\multicolumn{3}{|l|}{\textbf{TicketArea}}                                                                                           \\
	\hline
	id                   & \texttt{bigint}       & ID unik untuk setiap area tiket. (PK)                                                \\
	\hline
	area\_type           & \texttt{type}         & Tipe area: 'numbered-seating' (duduk bernomor) atau 'free-standing' (berdiri bebas). \\
	\hline
	ticket\_package\_id  & \texttt{bigint}       & Foreign Key ke \texttt{TicketPackage.id}.                                            \\
	\hline
	created\_at          & \texttt{timestamptz}  & Waktu record area tiket dibuat.                                                      \\
	\hline
	updated\_at          & \texttt{timestamptz}  & Waktu record area tiket terakhir diperbarui.                                         \\
	\hline
	\multicolumn{3}{|l|}{\textbf{TicketSeat}}                                                                                           \\
	\hline
	id                   & \texttt{bigint}       & ID unik untuk kursi (Bagian dari Composite PK).                                      \\
	\hline
	seat\_number         & \texttt{text}         & Nomor kursi.                                                                         \\
	\hline
	status               & \texttt{seat\_status} & Status kursi: 'available' (tersedia), 'on-hold' (ditahan), 'sold' (terjual).         \\
	\hline
	ticket\_area\_id     & \texttt{bigint}       & Foreign Key ke \texttt{TicketArea.id} (Bagian dari Composite PK).                    \\
	\hline
	created\_at          & \texttt{timestamptz}  & Waktu record kursi dibuat.                                                           \\
	\hline
	updated\_at          & \texttt{timestamptz}  & Waktu record kursi terakhir diperbarui.                                              \\
\end{longtable}
\endgroup

Tabel \ref{table:order-schema} menunjukkan skema setiap entitas pemesanan.

\begingroup
\footnotesize
\begin{longtable}{|l|p{0.2\textwidth}|p{0.5\textwidth}|}
	\caption{Skema Entitas Pemesanan}     
	\label{table:order-schema}                                                                                \\
	\hline
	\textbf{Atribut}     & \textbf{Tipe Data}       & \textbf{Deskripsi}                                                  \\
	\endfirsthead

	\multicolumn{3}{|l|}{\tablename\ \thetable\ -- \textit{Lanjutan dari halaman sebelumnya}}                             \\
	\hline
	\textbf{Atribut}     & \textbf{Tipe Data}       & \textbf{Deskripsi}                                                  \\
	\endhead

	\hline
	\multicolumn{3}{|r|}{\textit{Dilanjutkan ke halaman berikutnya}}                                                      \\
	\endfoot

	\hline
	\endlastfoot

	\hline
	\multicolumn{3}{|l|}{\textbf{Order}}                                                                                  \\
	\hline
	id                   & \texttt{bigint}          & ID unik untuk setiap pesanan (Bagian dari Composite PK).            \\
	\hline
	status               & \texttt{order\_status}   & Status pesanan: 'waiting-for-payment', 'failed', 'success'.         \\
	\hline
	fail\_reason         & \texttt{text}            & Alasan jika status pesanan 'failed'.                                \\
	\hline
	event\_id            & \texttt{bigint}          & Foreign Key ke \texttt{Event.id}.                                   \\
	\hline
	ticket\_sale\_id     & \texttt{bigint}          & Foreign Key ke \texttt{TicketSale.id}.                              \\
	\hline
	ticket\_area\_id     & \texttt{bigint}          & Foreign Key ke \texttt{TicketArea.id} (Bagian dari Composite PK).   \\
	\hline
	external\_user\_id   & \texttt{text}            & Foreign Key ke \texttt{User.external\_user\_id}.                    \\
	\hline
	created\_at          & \texttt{timestamptz}     & Waktu record pesanan dibuat.                                        \\
	\hline
	updated\_at          & \texttt{timestamptz}     & Waktu record pesanan terakhir diperbarui.                           \\
	\hline
	\multicolumn{3}{|l|}{\textbf{OrderItem}}                                                                              \\
	\hline
	id                   & \texttt{bigint}          & ID unik untuk setiap item dalam pesanan (Bagian dari Composite PK). \\
	\hline
	customer\_name       & \texttt{text}            & Nama pelanggan untuk item tiket ini.                                \\
	\hline
	customer\_email      & \texttt{text}            & Alamat surel pelanggan untuk item tiket ini.                        \\
	\hline
	price                & \texttt{int}             & Harga yang dibayarkan untuk item ini.                               \\
	\hline
	order\_id            & \texttt{bigint}          & Foreign Key ke \texttt{Order.id}.                                   \\
	\hline
	ticket\_category\_id & \texttt{bigint}          & Foreign Key ke \texttt{TicketCategory.id}.                          \\
	\hline
	ticket\_seat\_id     & \texttt{bigint}          & Foreign Key ke \texttt{TicketSeat.id}.                              \\
	\hline
	ticket\_area\_id     & \texttt{bigint}          & Foreign Key ke \texttt{TicketArea.id} (Bagian dari Composite PK).   \\
	\hline
	created\_at          & \texttt{timestamptz}     & Waktu record item pesanan dibuat.                                   \\
	\hline
	updated\_at          & \texttt{timestamptz}     & Waktu record item pesanan terakhir diperbarui.                      \\
	\hline
	\multicolumn{3}{|l|}{\textbf{Invoice}}                                                                                \\
	\hline
	id                   & \texttt{bigint}          & ID unik untuk setiap invoice (Bagian dari Composite PK).            \\
	\hline
	status               & \texttt{invoice\_status} & Status invoice: 'pending', 'expired', 'failed', 'paid'.             \\
	\hline
	amount               & \texttt{int}             & Total jumlah yang harus dibayar pada invoice.                       \\
	\hline
	external\_id         & \texttt{text}            & ID eksternal dari penyedia layanan pembayaran.                      \\
	\hline
	order\_id            & \texttt{bigint}          & Foreign Key ke \texttt{Order.id}.                                   \\
	\hline
	ticket\_area\_id     & \texttt{bigint}          & Foreign Key ke \texttt{TicketArea.id} (Bagian dari Composite PK).   \\
	\hline
	created\_at          & \texttt{timestamptz}     & Waktu record invoice dibuat.                                        \\
	\hline
	updated\_at          & \texttt{timestamptz}     & Waktu record invoice terakhir diperbarui.                           \\
	\hline
	\multicolumn{3}{|l|}{\textbf{IssuedTicket}}                                                                           \\
	\hline
	id                   & \texttt{bigint}          & ID unik untuk tiket yang diterbitkan (Bagian dari Composite PK).    \\
	\hline
	serial\_number       & \texttt{text}            & Nomor seri unik pada tiket yang diterbitkan.                        \\
	\hline
	holder\_name         & \texttt{text}            & Nama pemegang tiket.                                                \\
	\hline
	name                 & \texttt{text}            & Nama tiket (misalnya, nama kategori tiket).                         \\
	\hline
	description          & \texttt{text}            & Deskripsi pada tiket.                                               \\
	\hline
	ticket\_seat\_id     & \texttt{bigint}          & Foreign Key ke \texttt{TicketSeat.id}.                              \\
	\hline
	order\_id            & \texttt{bigint}          & Foreign Key ke \texttt{Order.id}.                                   \\
	\hline
	order\_item\_id      & \texttt{bigint}          & Foreign Key ke \texttt{OrderItem.id}.                               \\
	\hline
	ticket\_area\_id     & \texttt{bigint}          & Foreign Key ke \texttt{TicketArea.id} (Bagian dari Composite PK).   \\
	\hline
	created\_at          & \texttt{timestamptz}     & Waktu record tiket diterbitkan.                                     \\
	\hline
	updated\_at          & \texttt{timestamptz}     & Waktu record tiket terakhir diperbarui.                             \\
\end{longtable}
\endgroup