\chapter{Kakas Implementasi}
\label{apx:tools-used}

Tabel \ref{tab:kakas-implementasi-grouped} menampilkan daftar kakas esensial yang digunakan selama implementasi. Tabel ini hanya melampirkan kakas yang relevan, sehingga tidak semua kakas yang digunakan masuk ke daftar.

\begingroup
\footnotesize
% The table now has 3 columns: Kakas, Versi, Deskripsi
\begin{longtable}{|l|l|p{0.5\textwidth}|}
    \caption{Daftar Kakas Implementasi Sistem Tiket}
    \label{tab:kakas-implementasi-grouped} \\
    \hline
    % Header for the first page
    \textbf{Kakas (Alat)} & \textbf{Versi} & \textbf{Deskripsi} \\
    \hline
    \endfirsthead

    % Header for continuation pages
    \multicolumn{3}{|l|}{\tablename\ \thetable\ -- \textit{Lanjutan dari halaman sebelumnya}} \\
    \hline
    \textbf{Kakas (Alat)} & \textbf{Versi} & \textbf{Deskripsi} \\
    \hline
    \endhead

    % Footer for pages with continuation
    \hline
    \multicolumn{3}{|r|}{\textit{Dilanjutkan ke halaman berikutnya}} \\
    \endfoot

    % Final footer of the table
    \hline
    \endlastfoot

    % Category: Layanan Pembayaran
    \hline
    \multicolumn{3}{|l|}{\textbf{Layanan Pembayaran}} \\
    \hline
    NodeJS & 20.19.1 & \textit{Runtime} JavaScript. \\
    TypeScript & 5.8.2 & Bahasa pemrograman. \\
    Hono & 4.7.4 & Kerangka kerja HTTP. \\
    BullMQ & 5.41.8 & \textit{Wrapper} untuk MQ di atas Redis. \\
    \hline

    % Category: Layanan Tiket
    \multicolumn{3}{|l|}{\textbf{Layanan Tiket}} \\
    \hline
    Golang & 1.24.0 & Bahasa pemrograman. \\
    Echo & 4.13.3 & Kerangka kerja HTTP. \\
    Echo-Prometheus & 0.17.4 & Untuk integrasi Echo dengan Prometheus. \\
    TestContainers & 0.36.0 & Untuk pengujian terintegrasi. \\
    Go Concurrency Limits & 0.8.0 & Algoritma pengendalian aliran (adaptasi dari Netflix untuk kakas yang sama). \\
    Jackc PGX & 5.7.2 & Kakas \textit{driver} untuk PostgreSQL. \\
    go-cache & 2.1.0 & Untuk tembolok di memori. \\
    UberFX & 1.23.0 & Untuk \textit{dependency injection}. \\
    TypeSpec & 0.67.2 & Untuk membuat dokumentasi OpenAPI. \\
    \hline

    % Category: Kakas Pengawasan
    \multicolumn{3}{|l|}{\textbf{Kakas Pengawasan}} \\
    \hline
    Grafana Loki & - & Untuk agregasi \textit{log}. \\
    Grafana Alloy & - & Untuk koleksi \textit{log}. \\
    Grafana Dashboard & - & Untuk dasbor visualisasi. \\
    Prometheus & - & Untuk koleksi metrik. \\
    Prometheus exporter & - & \textit{Exporter} spesifik (contoh: PostgreSQL, Node, Pod). \\
    \hline

    % Category: Agen Penguji
    \multicolumn{3}{|l|}{\textbf{Agen Penguji}} \\
    \hline
    Grafana K6 & - & Untuk pengujian beban. \\
    Grafana K6 Operator & - & Pengujian terdistribusi di kluster Kubernetes. \\
    \hline

    % Category: Lainnya
    \multicolumn{3}{|l|}{\textbf{Lainnya}} \\
    \hline
    Kubectl & - & CLI API untuk kluster Kubernetes. \\
    Kubectx & - & Beralih antar konfigurasi kluster Kubernetes. \\
    Helm Package Manager & - & Untuk \textit{deployment} Kubernetes Helm Chart. \\
    Helmfile & - & Konfigurasi Helm Chart secara deklaratif. \\

\end{longtable}
\endgroup
