\subsection{Prosedur Pengujian}

\subsubsection{Prosedur Konfigurasi Kluster}

Berikut adalah prosedur yang dijalankan untuk melakukan konfigurasi kluster Kubernetes:

\begin{enumerate}
    \item Kluster kubernetes dijalankan untuk kluster tiket dan kluster penguji.
    \item \textit{Deploy} layanan esensial kluster tiket seperti sistem monitoring (Grafana, Prometheus, Loki, dan lain-lain), sistem pembayaran, kluster Redis, dan Nginx.
    \item \textit{Deploy} layanan esensial kluster penguji seperti sistem monitoring (Grafana dan Prometheus), Nginx, dan K6 Operator.
\end{enumerate}

\subsubsection{Prosedur Pengujian}

Setelah kluster disiapkan, prosedur berikut dilakukan untuk menjalankan pengujian:

\begin{enumerate}
    \item Atur ulang data dan \textit{deploy} ulang layanan pembayaran. Hal ini dilakukan agar layanan pembayaran tidak mengalami penurunan kinerja dan menghilangkan data dari pengujian sebelumnya.
    \item Atur ulang instans layanan tiket.
    \item \textit{Deploy} ulang instans basis data sepeti PostgreSQL, CitusData, YugabyteDB, kluster Redis, dan RabbitMQ apabila basis data pada pengujian sebelumnya berubah.
    \item Jalankan penyemai data awal berdasarkan skenario pengujian dan variasi sistem. Tahap ini juga melakukan \textit{reset} pada basis data yang ada.
    \item \textit{Deploy} layanan tiket.
    \item Pastikan keseluruhan sistem sudah berjalan dengan baik.
    \item Jalankan skenario pengujian pada kluster penguji berdasarkan skenario yang sudah ditetapkan.
\end{enumerate}

\subsubsection{Prosedur Pencadangan}

Data hasil pengujian yang dicadangkan merupakan \textit{snapshot} metrik Prometheus. \textit{Log} aplikasi tidak dicadangkan karena ukuran yang besar dan secara umum tidak menunjukkan sesuatu yang bermanfaat (seluruh metrik penting disimpan pada Prometheus). Berikut adalah prosedur pencadangan data hasil pengujian:

\begin{enumerate}
    \item Pastikan pengujian sudah berakhir. Jalankan perintah \textit{snapshot} pada Prometheus di kedua kluster.
    \item Salin data \textit{snapshot} dari Pod Prometheus ke host \textit{control plane}. Buat hasil salinan sebagai arsip.
    \item Unduh arsip \textit{snapshot} Prometheus.
\end{enumerate}