\chapter*{Kata Pengantar}
\addcontentsline{toc}{chapter}{KATA PENGANTAR}

Puji dan syukur penulis panjatkan kepada Tuhan Yang Maha Esa atas berkat dan rahmatnya, laporan tugas akhir yang berjudul "\thetitle" dapat diselesaikan dalam rangka memenuhi syarat kelulusan tingkat sarjana. Perlu diakui pengerjaan tugas akhir ini didukung oleh banyak pihak. Khususnya, penulis ingin mengucapkan terima kasih kepada:

\begin{enumerate}
  \item Bapak Achmad Imam Kistijantoro, S.T, M.Sc., Ph.D. selaku dosen pembimbing atas segala bentuk dukungan yang telah diberikan dan kesabarannya dalam membimbing penulis serta memberikan saran dalam pengerjaan tugas akhir.
  \item Bapak Dr.techn. Saiful Akbar, S.T., M.T. selaku dosen penguji atas segala masukan dan kritik yang telah diberikan terhadap tugas akhir penulis.
  \item Ibu Robithoh Annur, S.T., M.Eng., Ph.D. dan Tricya Esterina Widagdo, ST., M.Sc. selaku dosen koordinator tim tugas akhir atas usahanya mengingatkan mahasiswa program studi Teknik Informatika untuk mengerjakan tugas akhirnya.
  \item Seluruh dosen program studi Teknik Informatika ITB yang telah memberikan ilmu pengetahuan yang sangat berharga bagi penulis.
  \item Teman-teman SUDO 2021 yang telah menemani, memberikan inspirasi, serta dukungan mora kepada penulis dalam menempuh kuliah pada program studi Teknik Informatika.
  \item Teman-teman penulis khususnya anggota dari grup "lesgo wahoo!", anggota Laboratorium Sistem Terdistribusi, serta para penghuni sekretariat HMIF ITB Lantai 4 yang telah memberikan kenangan berharga, motivasi, hiburan, serta bantuan untuk segala situasi.
  \item Seluruh pihak lain yang tidak bisa disebutkan disini yang telah membantu dalam proses pengerjaan tugas akhir.
\end{enumerate}

Akhir kata, penulis mengucapkan terima kasih kepada semua pihak yang telah terlibat dalam pengerjaan tugas akhir ini. Penulis juga ingin menyampaikan mohon maaf apabila terdapat kesalahan maupun kekurangan dalam laporan tugas akhir ini. Penulis berharap semoga tugas akhir ini dapat bermanfaat bagi pembaca dan riset-riset kedepannya.

\begin{flushright}
  \vspace{0.5cm}
  Bandung, \tanggalpengesahan


  \vspace{1.5cm}

  Akbar Maulana Ridho
\end{flushright}