\subsection{Kakas yang Digunakan}

\subsubsection{Layanan Pembayaran}

Berikut adalah bahasa dan kakas yang digunakan untuk layanan pembayaran:

\begin{enumerate}
    \item NodeJS versi 20.19.1.
    \item TypeScript versi 5.8.2.
    \item Hono versi 4.7.4 untuk HTTP framework.
    \item BullMQ versi 5.41.8 untuk \textit{wrapper} message queue di atas Redis.
    \item TypeSpec untuk membuat dokumentasi OpenAPI.
\end{enumerate}

\subsection{Layanan Tiket}

Berikut adalah bahasa dan kakas yang digunakan untuk layanan tiket:

\begin{enumerate}
    \item Golang 1.24.0.
    \item Echo versi 4.13.3 sebagai HTTP framework.
    \item Echo-Prometheus untuk integrasi Echo dengan Prometheus.
    \item TestContainers untuk \textit{integration testing}.
    \item PlatinumMonkey Go Concurrency Limits untuk algoritma \textit{adaptive flow control}. Library ini merupakan adaptasi kakas Netflix Concurrency Limits dalam Golang.
    \item Jackc PGX versi 5.7.2 sebagai kakas driver PostgreSQL.
    \item BigCache versi 1.2.1 untuk \textit{in-memory cache}.
    \item UberFX versi 1.23.0 untuk \textit{dependency injection}.
    \item TypeSpec untuk membuat dokumentasi OpenAPI.
\end{enumerate}

\subsection{Kakas Pengawasan}

Kakas pengawasan ini hanya digunakan pada \textit{deployment} dengan kluster Kubernetes.

\begin{enumerate}
    \item Grafana Loki untuk \textit{log aggregation}.
    \item Grafana Alloy untuk \textit{log collection}.
    \item Grafana Dashboard untuk \textit{visualization dashboard}.
    \item Prometheus untuk \textit{metrics collection}.
    \item Prometheus exporter spesifik seperti PostgreSQL Prometheus exporter, Pgbouncer prometheus exporter, Node Prometheus exporter, Pod Prometheus Exporter, dan lain-lain.
\end{enumerate}

\subsection{Agen Penguji}

Proses pengujian dilakukan dengan kakas Grafana K6 untuk \textit{load testing} dan Grafana K6 Operator untuk melakukan pengujian secara terdistribusi di kluster Kubernetes.

